
\section{Da criação do curso}
\label{sec:criacao}

O setor de energia brasileiro caracteriza-se como um dos pilares de infra-estrutura para o desenvolvimento econômico do país. Entende-se esse setor como a extensão do setor elétrico (geração, transmissão e distribuição), agregando outros setores econômicos associados ao uso e conservação de energia e à produção e distribuição de petróleo, gás natural, carvão, biocombustíveis e demais insumos utilizados para a conversão de energia. Essa visão ampliada do setor elétrico congrega também empresas importantes, tais como a PETROBRAS, ELETROBRÁS e todas as grandes produtoras e distribuidoras de eletricidade, além de boa parte dos setores da agroindústria e do petróleo que direcionam parte de sua missão para a cadeia produtiva da energia %(inclusive uma tendência atual é verificada de que empresas do setor de petróleo se auto-intitulam empresas de energia).
Considerando todas as atividades econômicas associadas a esse setor de infra-estrutura o mesmo responde com boa parte do Produto Interno Bruto (PIB) nacional e encontra-se em franca expansão.

Tomando como base o documento recente de planejamento governamental para o setor (Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Energético, 2008), projetam-se cenários de acentuado crescimento de demanda, e, um novo ciclo virtuoso de investimentos é planejado para as próximas décadas, sem os quais o desenvolvimento econômico do país em taxas desejadas não será possível.  Nesse contexto, é prevista uma importante ampliação do parque de unidades geradoras hidrelétricas, termelétricas e nucleares, além de metas para a diversificação da matriz energética com a inserção de energias renováveis (eólica, solar, biomassa, entre outras). Planeja-se também uma expansão do sistema de transmissão bem como uma ampliação natural do uso de combustíveis fósseis, em particular do gás natural e o carvão. 

%O cenário de futuro próximo é bastante próspero, o que induzirá necessidades adjuntas de desenvolvimento tecnológico de base nacional e de ampliação dos quadros técnicos das empresas.

O crescimento de atividades associadas à energia induz diretamente a um aumento de postos de trabalho no setor em todos os níveis, em particular na necessidade intrínseca de contratação de engenheiros. Uma tendência atual de aumento de contratação de recursos humanos para o setor é verificada, requerendo perfis profissionais mais adequados ao novo mercado e às necessidades tecnológicas e de gestão de empresas públicas e privadas, e mesmo dos órgãos governamentais.

%Historicamente isso já foi verificado no Brasil, sobretudo em períodos de fortes investimentos na infra-estrutura de geração e transmissão (décadas de 30 e 50 e período do milagre econômico), em que uma intensa procura por engenheiros para o setor elétrico foi verificada. O mesmo também foi observado no setor de petróleo, no qual a PETROBRAS foi responsável por uma importante demanda na contratação de engenheiros na área de energia (em particular na Engenharia de Petróleo) ao longo de toda a sua história.

%O baixo nível de investimento no setor de energia, verificado nas duas últimas décadas, inibiu a demanda natural das empresas por quadros técnicos qualificados, e mesmo uma redução de postos de trabalho de engenheiros foi verificada em várias empresas do setor elétrico nas décadas de 80 e 90. No entanto, ao longo dos últimos anos, a demanda por engenheiros qualificados vem dando sinais de re-aquecimento, e, a projeção para a próxima década é bastante otimista no que tange à empregabilidade do engenheiro.

%O aquecimento do mercado de trabalho é uma realidade presente que deve ser ainda mais acentuada nas duas próximas décadas.

Os desafios do setor de energia não concernem unicamente ao provimento de quadros para o seu funcionamento, com o perfil profissional desejado para tal. É necessário também que o desenvolvimento tecnológico de base nacional seja incentivado, associando empresas nacionais com universidades e institutos de pesquisa. %O desenvolvimento de conhecimentos nacionais, adequados às necessidades de desenvolvimento e inovação no setor, promove um suporte importante à pesquisa de alto nível, financiando-a com mecanismos próprios das empresas, ou mesmo por meio dos Fundos Setoriais de Petróleo e Energia, por exemplo. A aproximação entre as universidades e as empresas é uma realidade atual bastante profícua, que promove benefícios tanto para as instituições de ensino e pesquisa, quanto para as empresas do setor. 
Os desafios tecnológicos nacionais associados à exploração de petróleo e gás em águas profundas, uso sustentável de recursos energéticos, uso de energias renováveis, biocombustíveis, dentre outros, compõem um conjunto de temáticas nacionais que podem proporcionar um diferencial importante na pesquisa de alto nível e de fomento à inovação no país. 
O setor energia vem promovendo (e pode no futuro próximo continuar proporcionando) uma base de financiamento de pesquisa engajada aos problemas nacionais, o que exigirá a maturação de instituições de ensino e pesquisa em uma forte aproximação com o setor produtivo. 

%As condições atuais são promissoras para instalação e manutenção de novos grupos de pesquisa e seus laboratórios, desde que as temáticas de pesquisa sejam desenvolvidas em  forte parceria com empresas do setor de energia, visando uma busca à inovação tecnológica e a soluções mais sustentáveis para toda a cadeia produtiva da energia.

%Alguns dos importantes desafios que permeiam as necessidades tecnológicas dos ciclos produtivos associados ao setor de energia, influenciando tanto o perfil de profissional a ser formado quanto às ações de Pesquisa, Desenvolvimento e Inovação (P\&D\&I) envolvendo universidades e empresas, são:

Alguns dos importantes desafios que permeiam as necessidades tecnológicas do setor de energia. e que justificam a criação de um curso superior de Engenharia de energia são:

\begin{itemize}

\item \textbf{Busca de soluções sustentáveis:} O desafio de proporcionar soluções de conversão de energia que integrem componentes de redução de impactos ambientais e sociais, com viabilidade econômica, é um dos desafios atuais do setor.  A partir da década de 90, um novo paradigma de projeto foi incorporado aos sistemas de energia, tendo em vista as fortes restrições relativas à redução de impactos ambientais e de promoção do desenvolvimento social. A incorporação de premissas do desenvolvimento sustentável é uma condição implícita à atuação do setor, isto induz uma modificação de estratégias tecnológicas e de gestão, permeando todas as instituições de energia e a atuação profissional de seus quadros. 

\item \textbf{Desafios tecnológicos do setor de petróleo, gás e energia:} A utilização econômica e sustentável das reservas nacionais de petróleo e gás será um dos grandes desafios das próximas décadas. A partir da auto-suficiência em petróleo atingida em 2007, os desafios nacionais de produção, distribuição e gestão de petróleo e seus derivados, envolvem o desenvolvimento de soluções estratégicas e de aprimoramento de tecnologias inovadoras. % No contexto da produção, a exploração de reservas localizadas em offshore em profundidades superiores a de 2000m induz um processo de desenvolvimento tecnológico nacional, em continuação aos avanços e inovações  no setor conseguidos nas últimas décadas. O transporte de derivados de petróleo e gás natural em todo o território nacional viabilizará a instalação de uma matriz energética nacional diversificada, proporcionando a exploração de maneira otimizada das reservas de combustível fóssil e permitindo a difusão do uso do gás como alternativa de geração em diferentes regiões do Brasil. A incorporação constante de inovações tecnológicas de última geração requer uma atualização especializada do engenheiro do setor de energia, considerando sua inserção em temas nacionais estratégicos associados ao uso racional de nossas reservas de combustível fóssil.

\item \textbf{Desafios tecnológicos do setor de carvão:} A recente permissão para exploração da jazida de carvão de Moçambique pela empresa Vale, a antiga Vale do Rio Doce, possibilita acrescentar um importante fluxo mássico com conteúdo energético à matriz de geração de energia elétrica brasileira. A potencial expansão da termogeração baseada em carvão mineral deverá ser objeto de grande atenção pela sociedade e pelo governo devido ao grande potencial de impacto ambiental do uso deste combustível fóssil. Nesse contexto, a precisa compreensão das questões tecnológicas e ambientais no transporte e no uso de carvão mineral para geração termoelétrica exigirá um investimento adicional nos principais centros de pesquisas do país com esse tipo de capacitação cientifica. % A demonstração do desempenho energético e ambiental da tecnologia atual de queima de carvão mineral incentiva a um aprofundamento especializado dos principais centros acadêmicos com grupos de pesquisa atuando nas áreas do conhecimento associadas a este tema.

\item \textbf{Biocombustíveis e uso da biomassa:} O crescimento da produção e uso de biocombustíveis no Brasil (etanol, biodiesel e biomassa) é uma realidade. Uma intensificação da instalação de unidades de produção integrada (agroindustrial) no Sudeste e Centro-Oeste brasileiro envolverá desafios de regulação para o setor no sentido de controlar impactos ambientais e de proporcionar preços competitivos aos bioprodutos, em um cenário de consumo nacional ou mesmo de exportação. %Esforços de desenvolvimento de conhecimentos sobre a gestão da produção envolvendo abordagens de eficiência energética/ambiental de processos e de avaliação (ou mesmo proposição) de rotas tecnológicas, bem como no planejamento e avaliação econômica da produção e uso de biocombustível e da biomassa com fins energéticos, são desafios atuais com os quais se depara o setor.

\item \textbf{Energias renováveis:} A diversificação da matriz energética brasileira e a utilização de fontes energéticas não-convencionais vêm fazendo parte de uma série de programas governamentais de expansão da geração utilizando biomassa, energia eólica, energia solar e PCH’s, como, por exemplo é o Programa de Incentivo às Fontes Alternativas de Energia Elétrica (PROINFGA) (Ministério de Minas e Energia, 2010). A inserção nacional em tecnologias avançadas de conversão tem um cunho estratégico e é uma necessidade de base para o desenvolvimento de conhecimento nacional para o setor. %Metas de uso de tais tipos de sistemas é uma preocupação para o setor. A partir da primeira crise do petróleo, na década de 70, um grande esforço de incentivo à pesquisa nas áreas de energias não-convencionais (solar, eólica, etc.) foi proporcionado por ações governamentais. Ao longo das décadas de 80 e 90 tais temas foram relativamente esquecidos. No entanto, novamente com a tendência de alta nos preços do petróleo e com a busca de alternativas sustentáveis de geração, a temática de energias renováveis volta a estar em evidência. De fato a inserção nacional em tecnologias avançadas de conversão tem um cunho estratégico e é uma necessidade de base para o desenvolvimento de conhecimento nacional para o setor.

\item \textbf{Conservação de energia:} Os esforços de governo e iniciativa privada para o desenvolvimento de ações de conservação de energia são estratégicos para o país. Ações pró-ativas de busca de eficiência energética em processos industriais, na construção civil e no uso de combustíveis, por exemplo, compõem metas que são perseguidas para as quais tanto a formação de engenheiros, quanto o desenvolvimento de pesquisa aplicada podem proporcionar um incremento de sustentabilidade e redução de custos de serviços e produtos.

\item \textbf{Gestão pública e privada dos ciclos produtivos intensivos em energia:} Os desafios gerenciais do novo modelo do setor energético, que envolve os aspectos de regulação em um ambiente público e privado, é um grande desafio. Buscam-se abordagens de acompanhamento e controle do processo competitivo entre empresas, no contexto de normalizações específicas, que proporcionem metas econômicas, ambientais e sociais, com benefícios diretos para a sociedade.% É estratégico o fomento à discussão e ao aprimoramento da função do estado no novo modelo de gestão do setor de energia, bem como da regulação de atuação de empresas e do financiamento público e privado para a cadeia produtiva da energia.  Por outro lado, a gestão eficiente desse setor exige uma caracterização precisa do grau de relacionamento entre os diversos agentes econômicos que participam do setor da energia.

\end{itemize} 

No sentido de propiciar respostas a esses e outros desafios do setor de energia, o presente projeto pretende construir uma formação em nível de graduação que disponibilize um profissional com perfil adequado às necessidades atuais, associando de maneira inquestionável as ações de P\&D\&I a partir de um ambiente universitário em forte relação com empresas e órgãos governamentais diversos que atuem no setor de energia.

%A UnB, em seu PDI realizado no ano de 2006, definiu que uma de suas metas de atendimento à sociedade estaria calcada na expansão de suas atividades para campi instalados em diversas regiões administrativas do DF. Após uma ampla consulta às organizações representativas do DF e ao Governo Federal e Governo Distrital foi estabelecido um plano de expansão, em que as cidades do Gama, Ceilândia e Planaltina seriam beneficiadas com unidades autônomas da UnB, com atuação ampla em ensino, pesquisa e extensão. Coube ao futuro Campus da UnB no Gama, a proposição de cursos com base tecnológica, ou seja, novos cursos de engenharia não oferecidos no Campus Darcy Ribeiro.
%
%O incentivo ao crescimento do país, alinhado ao PAC do Governo Federal, alavanca alguns setores que em resposta demandam a contratação de um maior número de engenheiros. Nesse sentido, a construção de um campus com cursos de engenharia, que contemplam assuntos atuais e de grande impacto para a sociedade, é considerada compatível com as realidades brasileira e regional.
%Tomando como base a capacidade acadêmica instalada na Faculdade de Tecnologia (FT) da UnB, a formação em Engenharia de Energia foi concebida como uma verticalização dos Cursos de Engenharia Elétrica e Mecânica da UnB. As seguintes considerações são relevantes para a presente proposta:
%
%•	Existe uma consolidada base acadêmica instalada na UnB (Engenharias Mecânica e Elétrica) que suporta e apadrinha a proposta de instalação do curso de Engenharia de Energia, e proporciona uma condição favorável de acesso e de negociação com empresas do setor, bem como permite uma articulação com profissionais renomados da academia e de governo. Ressalta-se ainda a forte inserção na pesquisa aplicada de base tecnológica, desenvolvida por grupos da UnB em parcerias com empresas do setor.
%
%•	A Universidade de Brasília conta atualmente com um centro de referência na questão de desenvolvimento sustentável. O Centro de Desenvolvimento Sustentável da UnB (CDS-UnB) atua fortemente no desenvolvimento de pesquisa interdisciplinar, equacionando questões nacionais associadas à gestão e políticas ambientais. Esse centro é responsável na UnB pelo Programa de Pós-Graduação em Desenvolvimento Sustentável (Conceito CAPES 5), envolvendo em suas linhas de pesquisa a questão de energia e desenvolvimento, bem como no desenvolvimento de metodologias de impactos ambientais e uso sustentável de recursos naturais. No projeto do presente curso, o CDS-UnB atuará no sentido de proporcionar um aporte interdisciplinar às atividades pedagógicas do curso, com marco na discussão da sustentabilidade dos sistemas energéticos; 
%
%•	O setor de energia proporciona boas condições de empregabilidade de engenheiros egressos da futura formação na UnB-Gama. Essas condições favoráveis são também verificadas em cenários futuros para o desenvolvimento da região Centro-Oeste e do Brasil, o que proporciona sustentabilidade ao curso proposto. O crescimento de atividades do setor nas áreas de geração; transmissão; uso de fontes renováveis; conservação de energia; petróleo e gás; biocombustíveis; dentre outras, é uma necessidade eminente associada ao crescimento econômico do país;
%
%•	A expansão do setor de energia para a região Centro-Oeste é uma realidade. Além de uma forte presença de órgãos governamentais de planejamento e controle, a região conta com uma expansão de usinas de produção de biocombustíveis, instalação de usinas hidrelétricas (em particular PCH’s) e termelétricas; 
%
%•	A formação em Engenharia de Energia no Brasil conta com sua base nos cursos de Engenharia Mecânica e Elétrica. Atualmente várias universidades brasileiras oferecem essa opção para os cursos de graduação em engenharias Mecânica ou Elétrica (e.g., PUC-MG, PUC-RJ). Outras universidades oferecem essa formação em nível de pós-graduação strictu sensu ou latu sensu (UNIFEI, UNICAMP, etc.). No Brasil, poucas universidades oferecem o curso com perfil específico para o setor de energia que integre a visão de projeto de sistemas e de avaliação de alternativas desde o início da formação. O mercado, no entanto, requer na atualidade um profissional especializado e focado em questões de Engenharia de Energia, que integre componentes interdisciplinares de outras formações (tais engenharia econômica ou desenvolvimento sustentável, por exemplo) e verticalize seus conhecimentos nas aplicações específicas. A formação proposta pode se transformar em um curso de referência para a Engenharia de Energia brasileira;
%
%•	O apoio dos governos federal e distrital proporcionará um ponto de partida para a instalação do curso, garantindo espaço físico e recursos humanos. A articulação com empresas e agencias de fomento complementarão os recursos necessários para instalação de laboratórios de ensino e pesquisa, que suportarão a formação dos futuros engenheiros envolvendo tecnologias atuais para o setor bem como fomentará a ação de pesquisa aplicada do novo campus do Gama na área de energia;
%
%A instalação de uma formação de Engenharia de Energia no Gama proporcionará à sociedade e ao setor produtivo uma alternativa que pode garantir emprego para muitos de nossos jovens e contribuir com a base de desenvolvimento do setor de energia regional. A articulação do curso com empresas, governo e com a sociedade local, permitirá a construção de uma formação adaptada aos anseios de mercado e da sociedade. Enfim, acredita-se que a formação de Engenharia de Energia no Gama proporcionará à sociedade e ao setor produtivo uma alternativa, que pode garantir emprego para muitos de nossos jovens e contribuir para o desenvolvimento do setor de energia regional e nacional.

